% ==============================================================================
% TCC - Mateus Tassinari Ferreira
% Capítulo 4 - Projeto e Implementação
% ==============================================================================
\chapter{Projeto e Implementação}
\label{sec-projeto}

Este capítulo descreve as duas novas implementações do SCAP, cada uma utilizando um \textit{framework} MVC diferente, a saber: Wicket e Tapestry. Ambas foram baseadas nos resultados produzidos anteriormente por \citeonline{duarte2014frameweb} e \citeonline{prado2015frameweb} e seguiram o método FrameWeb. Como já concluído por \citeonline{duarte2014frameweb}, a mudança do controlador frontal impacta diretamente no modelo de navegação do FrameWeb, pois existe uma correspondência direta entre esse modelo e esta categoria de \textit{framework}.

Deve-se ressaltar que foram aproveitados para as duas novas implementações os códigos-fonte da implementação do SCAP realizada por \citeonline{duarte2014frameweb} e \citeonline{prado2015frameweb}, em particular aqueles referentes ao modelo de domínio e persistência, porém a interface com usuário e a aplicação desenvolvidas neste trabalho. Nas próximas seções apresentam-se os novos modelos de navegação e aplicação propostos para cada uma das novas implementações do SCAP.

Como o objetivo principal deste trabalho era a aplicação do método FrameWeb com diferentes \textit{frameworks}, e não a entrega da ferramenta SCAP em si, alguns requisitos não foram contemplados. A ferramenta não envia e-mails automáticos e também não é capaz de gerar as atas das reuniões que acontecem quando algum professor se manifesta contra um afastamento.

Outra funcionalidade que não foi implementada é a capacidade da ferramenta gerar os documentos atrelados aos afastamentos, ela pode apenas cadastrar um documento gerado em algum outro \textit{software} e realizar a persistência do mesmo no banco de dados.

Este capitulo possui a seguinte estrutura: as Seções~\ref{sec-impl-wicket} e~\ref{sec-impl-tapestry} apresentam a implementação completa do SCAP com o Wicket e Tapestry e, em seguida, a Seção~\ref{sec-comparacao} apresenta a comparação entre as versões do sistema SCAP já implementados.

\section{Desenvolvimento do SCAP com o Wicket}
\label{sec-impl-wicket}

%\subsection{Tecnologias Utilizadas}
%\label{sec-tecnologia}

O SCAP foi implementado utilizando a linguagem de programação Java, na plataforma Java EE 7 (Java Enterprise Edition 7). A plataforma foi escolhida por oferecer os frameworks CDI, utilizado para injeção de dependências entre as classes do sistema com objetivo de reduzir a quantidade de código utilizado, e JPA, para mapeamento objeto/relacional.

Utilizou-se Java Persistence API (JPA) para persistência de dados, padronizando o mapeamento objeto/relacional por meio de uma interface de dados comum aos principais \textit{frameworks} desta categoria. Utilizamos o \textit{framework} Hibernate, que implementa o padrão JPA. Assim a Lógica de Acesso a Dados ficou mais simplificada, pois as consultas ao banco são escritas de forma mais próxima do padrão orientado ao objeto. Ainda na parte relacionada à persistência, utilizamos o banco de dados MySQL que armazena dados em tabelas, seguindo o modelo relacional.

Ademais, foram utilizados o Apache Maven, que é uma ferramenta de gerência de projeto capaz de simplificar o download e instalação de bibliotecas; o servidor de aplicação Wildfly 8; o Wicket como controlador frontal; e o ambiente de desenvolvimento Eclipse IDE.

Por fim, não foi utilizado nenhum framework de decoração, apenas o template HTML Bootstrap, pois o projeto não exige muitos recursos visuais.

\subsection{Pacotes SCAP}
\label{sec-pacotes}

A Figura~\ref{fig-wicket} apresenta a distribuição das classes do SCAP na implementação do projeto utilizando o \textit{framework} Wicket. O sistema possui dois subsistemas, Núcleo e Secretaria, que foram observados na fase de análise e especificação de requisitos. Em seguida, temos a subdivisões que respeitam a arquitetura em camadas proposta pelo FrameWeb, assim as classes foram separadas em 5 pacotes: Visão, Controle, Aplicação, Domínio e Persistência.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{figuras/fig-wicket.png}
	\caption{Projeto SCAP com Wicket visto no Package Explorer do Eclipse IDE.}
	\label{fig-wicket}
\end{figure} 

Podemos notar que no Wicket as páginas são codificadas em Java facilitando para o desenvolvedor, pois é mesma linguagem escolhida para implementar o sistema. Por isso, o pacote Visão se encontra no mesmo diretório que os outros pacotes.

O pacote \textbf{br.ufes.scap.nucleo.aplicacao} inclui todas as classes de aplicação do subsistema Núcleo, elas são responsáveis pele execução dos casos de uso referentes a este subsistema e implementam sua lógica de negócio.

A responsabilidade da comunicação entre o pacote visão e o pacote de aplicação é do pacote \textbf{br.ufes.scap.nucleo.controle} que contém as classes de controle que executam a tarefa anteriormente citada, tratando os estímulos enviados e recebidos pelo usuário ou pelo sistema.

O pacote \textbf{br.ufes.scap.nucleo.dominio} contém as classes de domínio de todo o sistema, que representam as entidades do mundo real e seus atributos. Por último, temos nesse subsistema o pacote \textbf{br.ufes.scap.nucleo.persistencia}, no qual encontram-se as classes responsáveis pela lógica de acesso e armazenamento de dados. Elas são responsáveis por fazer a persistência das classes de Domínio.

\subsection{Modelo de Aplicação}
\label{sec-modelo-aplicacao}

O Modelo de Aplicação é um diagrama de classes da UML que representa as classes de serviço, que são responsáveis pela codificação dos casos de uso, e suas dependências~\cite{souza-frameweb07}. Ele é utilizado para demostrar as dependências entre classes do pacotes de Controle, Aplicação e Persistência. Podemos ver quais classes de ação dependem de quais classes de serviço e quais classes DAO são necessárias. 

Assim como para as classes de controle do Modelo de Navegação, o projetista deve escolher o nível de granularidade das classes de serviço. Há também uma semelhança com o modelo de Persistência, pois no Modelo de Aplicação também não há definição de extensões UML e também valem as regras de programação por interfaces: cada classe de serviço deve ter uma interface e uma implementação~\cite{souza-frameweb07}.

As Figuras~\ref{fig-aplicacao-nucleo} e~\ref{fig-aplicacao-secre} são os Modelos de Aplicação criados para o subsistemas Núcleo e Secretaria respectivamente. No SCAP, optou-se por manter uma classe de serviço para cada classe controladora do pacote de controle, assim fica mais simples entender a relação entre os dois pacotes.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-aplicacao-nucleo.png}
	\caption{Modelo de aplicação do subsistema Núcleo.}
	\label{fig-aplicacao-nucleo}
\end{figure} 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-aplicacao-secre.png}
	\caption{Modelo de aplicação do subsistema Secretaria.}
	\label{fig-aplicacao-secre}
\end{figure} 

Para exemplificar a lógica do diagrama podemos tomar com exemplo o caso de uso \textbf{Cadastrar Chefe do Departamento}, onde o secretário cadastra um professor como chefe do departamento. Vemos que o \textbf{MandatoController} interage com a classe de serviço \textbf{AplMandatoImp} através da interface \textbf{AplMandato}. Para realizar o cadastro a classe de serviço precisa associar um professor, assim se faz necessário o \textbf{PessoaDAO}, e um mandato, logo precisaremos do \textbf{MandatoDAO}.

\subsection{Modelo de Navegação}
\label{sec-modelo-navegacao}

O Modelo de Navegação do FrameWeb é um diagrama de classe da UML que representa os diferentes componentes que formam a camada de Lógica de Apresentação, como páginas Web, formulários HTML e classes de ação do framework Front Controller~\cite{souza-frameweb07}. 

Para ilustração, nessa seção são descritos os casos de uso \textbf{Solicitar Afastamento}, na Figura~\ref{fig-afastamentocadastro}, e aos casos de uso \textbf{Manifestar-se contra Afastamento} e \textbf{Deferir Parecer}, na Figura~\ref{fig-parecercadastro}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-afastamentocadastro.png}
	\caption{Modelo de Navegação do caso de uso Solicitar Afastamento.}
	\label{fig-afastamentocadastro}
\end{figure} 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-parecercadastro.png}
	\caption{Modelo de Navegação que cobre o caso de uso Manifestar-se Contra Afastamento
		e Deferir Parecer.}
	\label{fig-parecercadastro}
\end{figure} 

Logo após realizar o login, o professor cadastrado no sistema é encaminhado para a página principal do sistema, representada no diagrama de navegação pela classe \textbf{AfastamentoBuscar}, podendo realizar uma solicitação de afastamento. A classe \textbf{AfastamentoController} é a classe controladora que lida com a lógica de apresentação referente a este caso de uso.

Quando ele realiza essa solicitação, o usuário é redirecionado para a pagina \textbf{AfastamentoCadastro}, contendo o formulário para preenchimento. Após preencher o formulário, o professor clica no botão salvar e a classe \textbf{AfastamentoController} invoca o método \textbf{salva} que, se comunica com a classe de aplicação responsável por esse caso de uso. Em seguida, em caso de sucesso, o usuário retorna à página inicial. Do contrário, é redirecionado novamente para a página \textbf{AfastamentoCadastro} com a notificação do erro ocorrido.

O modelo de navegação da Figura~\ref{fig-parecercadastro}, referente aos casos de uso \textbf{Manifestar-se contra Afastamento} e \textbf{Deferir Parecer}, representa a situação na qual algum professor quer se manifestar em uma determinada solicitação de afastamento, podendo fazê-lo na página \textbf{AfastamentoMostrar}. Quando o botão \emph{Deferir um Parecer} é acionado, o método \textbf{verifica} é chamado para ver se o respectivo professor pode deferir um parecer para o afastamento. Em caso de sucesso, é redirecionado para a página em que se preenche as informações relacionadas à manifestação. Devidamente preenchido, o controlador \textbf{ParecerController} chama o método \textbf{salvar}, que recebe esses dados do formulário e os envia para a aplicação, voltando para a página inicial do sistema \textbf{AfastamentoBuscar}. Já em caso de insucesso, uma notificação dizendo o motivo é mostrada na página \textbf{AfastamentoMostrar}.

É importante ressaltar dois pontos referentes aos modelos de navegação:

\begin{enumerate}
\item A Relação entre as páginas Web: devido às páginas em Wicket serem implementadas com a linguagem Java e possuir um método que executa facilmente a navegação de uma página a outra, chamado \textbf{setResponsePage}, assim que o controlador executa seus métodos, ele retorna o controle para a página Java que faz o redirecionamento devido. Por isso a associação entre duas páginas, que não é prevista originalmente em FrameWeb.

\item Relação entre os dados do formulário e o controlador: primeiramente, como já dito na Seção~\ref{sec-wicket}, um dos principais objetivos do Wicket é usar JavaBeans e POJO como modelo de dados. Logo, a ligação entre os dados do formulário e os atributos do domínio se dá através da classe \textbf{PropertyModel}. Essa classe tem apenas um construtor com dois parâmetros: o objeto de modelo (\textbf{Afastamento} em nosso exemplo) e o nome da propriedade que queremos ler/escrever (Como ``nomeevento'' em nosso exemplo). Isto também diverge de FrameWeb, que representa a troca de dados entre páginas/formulários e controladores por meio de atributos UML com mesmo nome.
\end{enumerate}

\subsection{Implementação do SCAP}
\label{sec-impl}

Nesta seção apresentamos algumas capturas de tela de diferentes partes do sistema SCAP implementado com Wicket.

A Figura~\ref{fig-login} exibe a tela de acesso ao sistema. Por meio dela todos o indivíduos cadastrados tem acesso às funcionalidades do sistema. Caso o usuário entre com um login invalido, inexistente ou incorreto, a classe controladora  recarrega a página passando uma String com a mensagem de erro.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-login.png}
	\caption{Tela de login do SCAP.}
	\label{fig-login}
\end{figure} 

Quando o login é realizado o usuário é direcionado para a página contendo a lista de todos os pedidos de afastamento ativos no sistema, vista na Figura~\ref{fig-afastamentos}. Nela, o usuário pode digitar o número identificador da solicitação e ela será encaminhada para a página que mostra as informações relativas àquela solicitação. Se o número identificador estiver incorreto, uma notificação é exibida nessa mesma tela. Para facilitar, a página contém uma lista de solicitações de afastamento com algumas informações sobre as mesmas, inclusive um botão que redireciona para a página onde as informações são exibidas por completo.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-afastamentos-wicket.png}
	\caption{Tela com o formulário de busca e lista de solicitações de afastamento.}
	\label{fig-afastamentos}
\end{figure} 

Quando um professor solicita um afastamento ele é encaminhado para página representada na Figura~\ref{fig-cadastro}, na qual preenche o formulário com as informações referentes à solicitação de afastamento como, por exemplo, o nome do evento e da cidade, a data de início e data de fim do afastamento, dentre outras informações. Se um secretário tentar acessar essa funcionalidade, uma notificação será exibida na tela que somente professores tem acesso a essa tarefa.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-cadastro_afast.png}
	\caption{Tela com o formulário de cadastro de solicitação de afastamento.}
	\label{fig-cadastro}
\end{figure} 

A Figura~\ref{fig-informacoes} mostra as informações de uma determinada solicitação de afastamento. Nesta pagina ocorre a maioria das interações com a solicitação de afastamento: nela são realizadas as ações de mudança de status do afastamento, definição do parecer, cadastro do relator, cadastro de documentos, etc. Ela também contém a lista de documentos cadastrados para a solicitação. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-informacoes.png}
	\caption{Tela que apresenta os dados de um Pedido de Afastamento no SCAP.}
	\label{fig-informacoes}
\end{figure} 

É importante salientar que o caso de uso \textbf{Manifestar-se contra Afastamento} foi implementado junto com o caso de uso \textbf{Deferir Parecer}. Assim quando um professor quiser se manifestar contra um afastamento basta ele cadastrar um parecer desfavorável a um afastamento. Essa junção se deve a uma questão de praticidade e pela similaridade entre os dois casos de uso.

\section{Desenvolvimento do SCAP com o Tapestry}
\label{sec-impl-tapestry}

Apresenta-se a seguir a implementação do SCAP com o \textit{framework} Tapestry. Como o Modelo de Aplicação é o mesmo que a implementação com Wicket discutida na seção anterior, mostra-se somente o Modelo de Navegação.

\subsection{Tecnologias Utilizadas}
\label{sec-tecnologia2}

Manteve-se praticamente as mesmas tecnologias utilizadas na implementação do SCAP com o Wicket, sendo também implementado utilizando a plataforma Java juntamente com o ambiente de desenvolvimento Eclipse IDE, com a única diferença sendo o Apache Tomcat como servidor de aplicação utilizado.

As duas implementações utilizam novamente o banco de dados MySQL e o framework Hibernate em conjunto com a JPA para facilitar a transição dos objetos gerados no sistema para a tabelas relacionais utilizadas no banco de dados.

O \textit{framework} controlador frontal utilizado foi o Tapestry, que possui um container de IoC (\textit{Inversion of Control}) embutido que cuida de toda a injeção de dependências de serviços e o ciclo de vida destes objetos, não necessitando assim da utilização do CDI como na implementação com o Wicket.

Por fim, também não foi utilizado nenhum \textit{framework} de decoração, apenas o template HTML Bootstrap, pois o projeto não exige muitos recursos visuais.

\subsection{Pacotes SCAP}
\label{sec-pacotes2}

A Figura~\ref{fig-tapestry}, apresenta a distribuição das classes do SCAP na implementação do projeto utilizando o framework Tapestry. O sistema possui dois subsistemas, que foram observados na fase de análise e especificação de requisitos, seguindo a arquiteta proposta pelo método FrameWeb as classes foram divididas em 7 pacotes: Controle, Aplicação, Persistência, Entities, Components, Services e Pages.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{figuras/fig-tapestry.png}
	\caption{Projeto SCAP com Tapestry visto no Package Explorer do Eclipse IDE.}
	\label{fig-tapestry}
\end{figure} 

Podemos notar diferenças na divisão dos pacotes da implementação com Wicket e Tapestry:

\begin{itemize}
	
	\item \textbf{Pacote Services:} necessário em um projeto Tapestry, contém arquivos de configuração;
	\item \textbf{Pacote Components:} contém arquivos de \textit{layout} das páginas (os \textit{templates} no formato \textbf{.tml} ficam no pasta \textbf{src/main/resources});
	\item \textbf{Pacote Pages:} contém as páginas \textit{Web} do projeto em Java (os \textit{templates} no formato \textbf{.tml} ficam no pasta \textbf{src/main/resources});
	\item \textbf{Pacote Entities:} onde devem ficar as classes de Domínio em um projeto Tapestry.
	
\end{itemize}

Os pacotes controle, aplicação e persistência do subsistema Núcleo possuem o mesmo objetivo anteriormente citados na seção~\ref{sec-pacotes}. Visto que não abordamos anteriormente os pacotes do subsistema Secretaria, apresentamo-los nessa seção.

O pacote \textbf{br.ufes.scap\_tapestry.secretaria.aplicacao} contém as classes de aplicação do subsistema Secretaria, responsáveis pela execução dos casos de uso referentes a este subsistema e implementam sua lógica de negócio.

Logo depois encontra-se o pacote \textbf{br.ufes.scap\_tapestry.secretaria.controle} que contém as classes de controle que são responsáveis pela comunicação entre os pacotes de visão e aplicação, recebendo os estímulos do usuário pela visão e encaminhando para aplicação para execução dos casos de uso.

E por último o pacote \textbf{br.ufes.scap\_tapestry.secretaria.persistencia}, no qual encontra-se as classes responsáveis pela lógica de acesso e armazenamento de dados. Elas são responsáveis em fazer a persistência das classes de Domínio.

Apesar do subsistema Secretaria não possuir classes de domínio, foi escolhido criar um pacote de persistência devido a relação estreita que existe entre os pacotes de aplicação e persistência.

Os pacotes \textbf{br.ufes.scap\_tapestry.entities} e \textbf{br.ufes.scap\_tapestry.pages} possuem todas as classes de domínio e visão respectivamente. Logo, porque são comuns a todo sistema, não houve divisão dessas classes entres os subsistemas.

\subsection{Modelo de Navegação}
\label{sec-modelo-navegacao2}

Para ilustração, nessa seção são descritos os casos de uso \textbf{Consultar Afastamento}, na Figura~\ref{fig-afastamentobuscar}, e \textbf{Cadastrar Usuário} na Figura~\ref{fig-pessoacadastro}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-afastamentobuscar.png}
	\caption{Modelo de Navegação do caso de uso Consultar Afastamento.}
	\label{fig-afastamentobuscar}
\end{figure} 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-pessoacadastro.png}
	\caption{Modelo de Navegação do caso de uso Cadastrar Usuário.}
	\label{fig-pessoacadastro}
\end{figure}

O modelo de navegação da Figura~\ref{fig-afastamentobuscar} representa uma consulta a uma solicitação de afastamento. O usuário se encontra na página \textbf{AfastamentoBuscar} e o método \textbf{buscar} é chamado pelo controlador, na qual informa-se o identificador do afastamento. Em seguida o usuário é redirecionado para a página \textbf{AfastamentoMostrar} se o resultado da busca for bem sucedido e esta página contém todas as informações do afastamento, caso contrario é exibida um notificação ao usuário que indica que o afastamento não existe. 

A Figura~\ref{fig-pessoacadastro} mostra o modelo de navegação do caso de uso Cadastrar Usuário. A classe controladora \textbf{PessoaController} é responsável pelo cadastro de usuários no sistema. Quando ele realiza essa solicitação, o usuário é redirecionado para a pagina \textbf{PessoaCadastro}, contendo o formulário para preenchimento. Após preencher o formulário, o secretário clica no botão salvar e a classe \textbf{PessoaController} invoca o método \textbf{salvar} que, se comunica com a classe de aplicação responsável por esse caso de uso.

Assim como na implentação com Wicket, Tapestry também possui as características de ter páginas webs em Java e usar JavaBeans e POJO como modelo de dados. Logo as observações sobre a relação entre as páginas e a ligação dos dados do formulário com o controlador, explicadas na Seção~\ref{sec-modelo-navegacao} se aplicam aqui.

A única diferença é que no Wicket utiliza-se a classe \textbf{PropertyModel}, já em Tapestry faz-se uso da anotação \textbf{@Property}.

\subsection{Implementação do SCAP}
\label{sec-impl2}

Nesta seção apresentamos algumas capturas de tela de diferentes partes do sistema SCAP implementado com Tapestry.

O funcionamento do login é idêntico a implementação com Wicket, então após o usuário realizar o login, ele é direcionado para a página contendo a lista de todos os pedidos de afastamento ativos no sistema, vista na Figura~\ref{fig-afastamentos-tapestry}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-afastamentos-tapestry.png}
	\caption{Tela com o formulário de busca e lista de solicitações de afastamento.}
	\label{fig-afastamentos-tapestry}
\end{figure} 

O formulário exibido na Figura~\ref{fig-cadastro-tapestry} é referente ao cadastro de usuários no sistema e o secretário do departamento é o responsável pelo preenchimento dessas informações. Este usuários podem ser classificados em dois tipos: professor ou secretário. Se um professor tentar acessar essa funcionalidade, uma notificação será exibida na tela que somente secretários tem acesso a essa tarefa.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-cadastro-tapestry.png}
	\caption{Tela com o formulário de cadastro de usuário.}
	\label{fig-cadastro-tapestry}
\end{figure} 

A Figura~\ref{fig-pareceres} apresenta a lista de todos os pareceres que foram gerados para um afastamento. Nela se pode ver a data, a pessoa responsável e o motivo.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-pareceres.png}
	\caption{Tela com a lista de pareceres de um afastamento.}
	\label{fig-pareceres}
\end{figure} 

Assim como na implementação com Wicket, o caso de uso \textbf{Manifestar-se contra Afastamento} foi implementado junto com o caso de uso \textbf{Deferir Parecer}.

\section{Comparação entre versões do sistema SCAP}
\label{sec-comparacao}

Como já visto, além da nova implementação do SCAP com os \textit{frameworks} Wicket e Tapestry, existem os sistemas implementados por \cite{duarte2014frameweb} e \cite{prado2015frameweb}. A tabela~\ref{tbl-scap-comparacao} mostra uma comparação contendo as principais mudanças encontradas entre as aplicações desenvolvidas. 

\begin{table}[h]
	\caption{Comparação entre versões do SCAP.}
	\label{tbl-scap-comparacao}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-tab-comparacao.png}		 	
\end{table}
